@incollection{robaucourt1999a,
  author = {Robaucourt, Colette},
  title = { Le singe à la bourse d’or »},
  note = {dans},
  editor = {Beaulieu, Jacques Berlioz},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {1999},
  pages = {241–253},
  language = {fr},
  booktitle = {l’Animal exemplaire au Moyen Âge Ve-XVe siècles (Actes du colloque tenu à Orléans en 1996},
  address = {Rennes}
}
@incollection{nordman1999a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Espace, territoire, terrain. À propos de quelques exemples français (XVIe-XIXe siècle) »},
  note = {dans},
  editor = {Francovich, Riccardo and Zifferero, Andrea},
  publisher = {Edizioni all’Insegna del Giglio},
  date = {1999},
  pages = {351–364},
  language = {fr},
  booktitle = {Musei e parchi archeologici, IX Ciclo di Lezioni sulla Ricerca applicata in Archeologia, Certosa di Pontignano (Siena), 15-21 Dicembre 1997},
  address = {Florence}
}
@incollection{nordman2000a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Introduction » à l’Atelier thématique « Entre santé et tourisme : villes d’eaux et espaces montagneux »},
  note = {dans},
  editor = {Chabaud, Gilles and Cohen, Évelyne and Coquery, Natacha and Penez, Jérôme},
  publisher = {Belin},
  date = {2000},
  pages = {201–206},
  language = {fr},
  booktitle = {Les guides imprimés du XVIe au XXe siècle. Villes, paysages, voyages, Actes du Colloque de l’université Paris-VII-Denis Diderot, 3-5 décembre 1998},
  address = {Paris}
}
@incollection{nordman1997a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { L’Exploration scientifique de l’Algérie : le terrain et le texte »},
  note = {dans},
  editor = {Bourguet, Marie-Noëlle and Lepetit, Bernard and Maroula Sinarellis, Daniel Nordman},
  publisher = {Éditions de l’EHESS},
  date = {1997},
  pages = {71–95},
  language = {fr},
  booktitle = {L’invention scientifique de la Méditerranée : les expéditions d’Égypte, de Morée et d’Algérie, Actes du séminaire de l’Université de Paris-VII (1992-1993 et 1993-1994},
  address = {Paris}
}
@incollection{nordman1998a,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { La Méditerranée dans la pensée géographique française (vers 1800-vers 1950) »},
  note = {dans},
  editor = {Guillot, Claude and Lombard, Denys and Ptak, Roderich},
  publisher = {Harrassowitz Verlag},
  date = {1998},
  pages = {1–20},
  language = {fr},
  booktitle = {From the Mediterranean to the China Sea : Miscellaneous Notes},
  address = {Wiesbaden}
}
@incollection{nordman1999b,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { La notion de région dans l’Exploration scientifique de l’Algérie. Premiers jalons »},
  note = {dans},
  editor = {Bourguet, Marie-Noëlle and Nordman, Daniel and Panayotopoulos, Vassilis and Sinarellis, Maroula},
  publisher = {Institut de Recherches Néohelléniques / F.N.R.S},
  date = {1999},
  pages = {141–157},
  language = {fr},
  booktitle = {Enquêtes en Méditerranée. Les expéditions françaises d’Égypte, de Morée et d’Algérie, Actes de colloque, Athènes-Nauplie, 8-10 juin 1995},
  address = {Athènes}
}
@incollection{nordman2000b,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { La notion de région dans la littérature géographique française : les pays de l’Europe méditerranéenne (XIXe-XXe siècle) »},
  note = {dans},
  editor = {J. Nagy, László},
  publisher = {Centre d’Études Europénnes de l’Université de Szeged / Centre d’Histoire des Régulations sociales de l’Université d’Angers},
  date = {2000},
  pages = {137–144},
  language = {fr},
  booktitle = {Régions - Nations - Europe. Conditions et perspectives historiques, culturelles et politiques, Actes du colloque de Szeged 25-26 octobre 1999},
  address = {Szeged}
}
@incollection{nordman2000c,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Les titres et les preuves. La notion de droits historiques en France (1648-1661) »},
  editor = {Bély, Lucien and Richefort},
  publisher = {PUF},
  date = {2000},
  pages = {245–252},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Europe des traités de Westphalie. Esprit de la diplomatie et diplomatie de l’esprit, Actes du Colloque Paris, 24-26 septembre 1998},
  address = {Paris}
}
@incollection{nordman1998b,
  author = {Nordman, Daniel},
  title = { Louis XIII, roi de guerre et de frontière »},
  note = {dans},
  publisher = {Ministère des Affaires étrangères / Imprimerie nationale Éditions},
  date = {1998},
  pages = {88–92},
  language = {fr},
  booktitle = {1648. La paix de Westphalie vers l’Europe moderne},
  address = {Paris}
}
@misc{nordman2000d,
  author = {Nordman, Daniel and Revel, Jacques},
  title = { La formation de l’espace français »},
  note = {dans},
  editor = {Jacques Revel, André Burguière},
  publisher = {Éd. du Seuil},
  date = {2000},
  pages = {39–209},
  language = {fr},
  series = {Réédition},
  address = {Paris}
}
@incollection{alexandre-bidon1999a,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { À l’écoute des enfants médiévaux : aux origines de la psychologie de l’enfance »},
  note = {dans},
  publisher = {Éditions Erès},
  date = {1999},
  pages = {235–247},
  language = {fr},
  booktitle = {Où en est la psychanalyse ?, Actes du colloque Psychanalyse et figures de la modernité}
}
@incollection{alexandre-bidon1998a,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Bande dessinée »},
  note = {dans},
  publisher = {Éditions de l’Armançon},
  date = {1998},
  pages = {78–79},
  language = {fr},
  booktitle = {Voix enluminées de Cîteaux. Les manuscrits cisterciens du XIIe siècle de la Bibliothèque municipale de Dijon},
  address = {Dijon}
}
@incollection{alexandre-bidon1998b,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { De sable et de papier : les égyptologues dans la bande dessinée »},
  note = {dans},
  publisher = {Angers-Centre national de la bande dessinée et de l’illustration, Angoulême},
  date = {1998},
  pages = {53–80},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Egypte dans la bande dessinée}
}
@incollection{alexandre-bidon1999b,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Fonction et évolution du jeu du masque (Antiquité-Temps modernes) »},
  note = {Actes du Festival d’Histoire de Montbrison,},
  date = {1999},
  pages = {85–104},
  language = {fr},
  booktitle = {À quoi joue-t-on ? Pratiques et usages des jeux et des jouets à travers les âges},
  address = {Montbrison}
}
@incollection{alexandre-bidon1998c,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { L’eau et l’hygiène »},
  note = {dans},
  editor = {Y. Esquieu, J.-M.Pesez},
  publisher = {CNRS Éditions},
  volume = {20},
  date = {1998},
  pages = {115–125},
  language = {fr},
  series = {Monographies du CRA},
  booktitle = {Cent maisons médiévales en France (du XIIe au milieu du XVIe siècle). Un corpus et une esquisse Paris}
}
@incollection{alexandre-bidon1998d,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { L’enfant dans la maison rurale au Moyen Âge (XIIIe-XVIe siècle) »},
  note = {dans},
  publisher = {Presses Universitaires de Paris-Sorbonne},
  date = {1998},
  pages = {253–272},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Village médiéval et son environnement, Etudes offertes à J.-M. Pesez},
  address = {Paris}
}
@incollection{alexandre-bidon1998e,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { L’hygiène de l’enfance au Moyen Âge »},
  note = {dans},
  date = {1998},
  pages = {93–102},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Soins de beauté au Moyen Âge, Actes du colloque de Grasse},
  address = {Grasse}
}
@incollection{alexandre-bidon2000a,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Le poêle : une histoire en images (fin XVe-XVIIe siècle) »},
  note = {Actes de la table ronde, Montbéliard, Musée des ducs de Wurtemberg, 23-24 mars 1995,},
  date = {2000},
  pages = {193–207},
  language = {fr},
  booktitle = {Archéologie du poêle en céramique du haut Moyen Âge à l’époque moderne. Technologie, décors, aspects culturels}
}
@incollection{alexandre-bidon1997a,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Le repas de mariage au Moyen Âge à travers l’iconographie (XIVe-XVIe siècle) »},
  note = {dans},
  publisher = {Université Clermont-Ferrand II et Lyon III},
  date = {1997},
  pages = {95–122},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Mariage au Moyen Âge},
  address = {Clermont-Ferrand}
}
@incollection{alexandre-bidon1999c,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Les jeux en bande des enfants médiévaux »},
  publisher = {Édition du Conseil Scientifique de l’Université Charles-de-Gaulle-Lille III},
  date = {1999},
  pages = {93–99},
  language = {fr},
  booktitle = {Sociétés et cultures enfantines},
  address = {Villeneuve d’Asq}
}
@incollection{alexandre-bidon1997b,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Prier au féminin ? Les livres d’heures des femmes »},
  note = {dans},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {511–518},
  language = {fr},
  booktitle = {Homo religiosus, Autour de Jean Delumeau},
  address = {Paris}
}
@article{alexandre-bidon1999d,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Tentures d’extérieur et de lieux publics (textes et iconographie) »},
  note = {dans},
  editor = {Piponnier, F.},
  volume = {tome 111},
  date = {1999},
  pages = {463–477},
  language = {fr},
  journal = {Tentures médiévales dans le monde occidental et arabo-islamique},
  series = {Moyen Âge}
}
@incollection{alexandre-bidon1998f,
  author = {Alexandre-Bidon, Danièle},
  title = { Violence et protection de l’enfance au Moyen Âge »},
  note = {dans},
  publisher = {Rectorat de Lyon},
  date = {1998},
  pages = {25–40},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Droit de l’enfant à la parole, un devoir pour tous},
  address = {Lyon}
}
@article{dani1998a,
  author = {Danièle Alexandre-Bidon, J.Berlioz},
  title = { Le masque et la barbe. Figures du croquemitaine médiéval »},
  note = {dans},
  editor = {D. Alexandre-Bidon, J.Berlioz},
  volume = {},
  date = {1998-12},
  pages = {163–186},
  language = {fr},
  journal = {Les Croquemitaines. Faire peur et éduquer},
  number = {spécial de la revue},
  address = {Grenoble}
}
@misc{dani1997a,
  author = {Danièle Alexandre-Bidon, P.Riché},
  title = { L’enfance au Moyen Âge : état de la question »},
  note = {dans},
  editor = {Fossier, R.},
  publisher = {Presses universitaires de Toulouse-Le Mirail},
  date = {1997},
  pages = {7–29},
  language = {fr},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{poublan-a,
  author = {Poublan, Danièle},
  title = { Correspondre et copier »},
  note = {dans},
  editor = {Miniac, Christine Barré-De},
  publisher = {INRP},
  volume = {2 000},
  pages = {79–100},
  language = {fr},
  booktitle = {Copie et modèle : usages, transmission, appropriation de l’écrit},
  address = {Paris}
}
@incollection{poublan1998a,
  author = {Poublan, Danièle},
  title = { Écriture et rôle social. La place des femmes dans une correspondance familiale au XIXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Planté, Christine},
  publisher = {Champion},
  date = {1998},
  pages = {201–220},
  language = {fr},
  booktitle = {L’épistolaire, un genre féminin ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia1997a,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Aveux de pèlerins »},
  note = {dans},
  publisher = {Fayard},
  date = {1997},
  pages = {73–81},
  language = {fr},
  booktitle = {Homo Religiosus. Autour de Jean Delumeau},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia1999a,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Conclusion »},
  note = {dans},
  editor = {Cadilhon, F. and Mondot, J. and Verger, J.},
  publisher = {Presses Universitaires de Bordeaux},
  date = {1999},
  pages = {261–277},
  language = {fr},
  booktitle = {Universités et institutions universitaires européennes au XVIIIe siècle. Entre modernisation et tradition},
  address = {Bordeaux}
}
@incollection{julia2000a,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Construcción de las disciplinas escolares »},
  note = {dans},
  editor = {Berrio, Julio Ruiz},
  publisher = {Biblioteca Nueva},
  date = {2000},
  pages = {45–78},
  language = {pt},
  booktitle = {La cultura escolar de Europa. Tendencias históricas emergentes},
  address = {Madrid}
}
@incollection{julia2000b,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Curiosité, dévotion e politica peregrinesca : le pèlerinage à Compostelle de Nicola Albani, melfitain, (1743-1745) »},
  note = {dans},
  editor = {Ph. Boutry, P.-A.Fabre and Julia, D.},
  publisher = {Éditions de l’École des Hautes Études en Sciences Sociales},
  date = {2000},
  pages = {239–314},
  language = {fr},
  booktitle = {Rendre ses vœux. Identités pèlerines dans l’Europe moderne},
  address = {Paris}
}
@misc{julia1997b,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Heureux et malheureux et perclus du chemin »},
  note = {dans},
  editor = {Rauch, André},
  publisher = {éditions Autrement},
  date = {1997},
  pages = {30–50},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia-a,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { L’enfance aux débuts de l’époque moderne »},
  note = {dans},
  editor = {D. Julia, E.Becchi},
  publisher = {éditions du Seuil},
  volume = {t. I},
  pages = {286–373},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire de l’enfance en Occident},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia-b,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { L’enfance entre absolutisme et Lumières (1650-1800) »},
  note = {dans},
  editor = {D. Julia, E.Becchi},
  publisher = {éditions du Seuil},
  volume = {t. II},
  pages = {7–111},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire de l’enfance en Occident},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia1997c,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { La genèse de la Ratio Studiorum »},
  note = {dans},
  editor = {D. Julia, A.Demoustier},
  date = {1997},
  pages = {29–69},
  language = {fr},
  booktitle = {Ratio Studiorum. Plan raisonné des études de la Compagnie de Jésus},
  address = {Paris, Berlin}
}
@misc{julia1997d,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Lectures et Contreréforme »},
  note = {dans},
  editor = {R. Chartier, G.Cavallo},
  publisher = {éditions du Seuil},
  date = {1997},
  pages = {279–314},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia1997e,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Les pèlerins de sainte-Reine au XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {D. Julia, Ph Boutry},
  publisher = {Éditions du Cerf-Ville de Dijon},
  date = {1997},
  pages = {243–278},
  language = {fr},
  booktitle = {Reine au Mont Auxois. Le culte et le pèlerinage de Sainte Reine des origines à nos jours},
  address = {Paris-Dijon}
}
@incollection{julia2000c,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Les racines et l’exil : l’histoire comme délivrance du présent »},
  note = {Actes du Colloque des 15 et 16 mars 1996 organisé par le Centre d’histoire moderne et contemporaine de l’Europe méditerranéenne et de ses périphéries (XVIe-XIXe siècles). Hommage à Mireille Laget,},
  publisher = {Service des Publications de l’Université de Montpellier III},
  date = {2000},
  pages = {7–24},
  language = {fr},
  booktitle = {Naissances, enfance et éducation dans la France méridionale du XVIe au XIXe siècle},
  address = {Montpellier}
}
@misc{julia2000d,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Pour une géographie européenne du pèlerinage à l’époque moderne et contemporaine »},
  note = {dans},
  editor = {Ph. Boutry, D.Julia},
  publisher = {École française de Rome},
  date = {2000},
  pages = {3–126},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@incollection{julia1999b,
  author = {Julia, Dominique},
  title = { Une communauté de prêtres séculiers à la fin de l’Ancien Régime : le collège de Dole vu par l’abbé Jantet professeur de philosophie »},
  note = {in},
  editor = {Croix, A. and Lespagnol, A. and Provost, G.},
  publisher = {Presses de l’Université de Rennes},
  date = {1999},
  pages = {147–161},
  language = {fr},
  booktitle = {Église, éducation, Lumières... Histoires culturelles de la France (1500-1830). En l’honneur de Jean Quéniart},
  address = {Rennes}
}
@incollection{dominique-a,
  author = {Dominique Julia, E.Becchi},
  title = { Histoire de l’enfance, histoire sans paroles »},
  note = {dans},
  editor = {D. Julia, E.Becchi},
  publisher = {éditions du Seuil},
  volume = {t. I},
  pages = {7–39},
  language = {fr},
  booktitle = {Histoire de l’enfance en Occident},
  address = {Paris}
}
@incollection{julia1997f,
  author = {Julia, Dominique and Boutry, Ph},
  title = { L’intelligibilité du religieux dans la culture »},
  publisher = {École du Louvre-La Documentation française},
  date = {1997},
  pages = {112–118},
  language = {fr},
  booktitle = {Forme et sens. La formation à la dimension religieuse du patrimoine culturel. Actes du colloque École du Louvre, Paris, 18 et 19 avril 1996},
  address = {Paris}
}
@misc{julia2000e,
  author = {Julia, Dominique and Boutry, Ph},
  title = { Les pèlerins français à Rome au XVIIIe siècle d’après les registres de Saint-Louis-des-Français »},
  note = {dans},
  editor = {Ph. Boutry, D.Julia},
  publisher = {École française de Rome},
  date = {2000},
  pages = {403–454},
  language = {fr},
  address = {Rome}
}
@book{julia1997g,
  editor = {Julia, Dominique and Boutry, Philippe},
  title = {Reine au Mont Auxois. Le culte et le pèlerinage de Sainte Reine des origines à nos jours},
  publisher = {éditions du Cerf-Ville de Dijon},
  date = {1997},
  pages = {448},
  language = {fr},
  address = {Paris-Dijon}
}
@incollection{dominique1997a,
  author = {Dominique Julia, W.Frijhoff},
  title = { Trois visites à Alise au XVIIe et XVIIIe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {D. Julia, Ph Boutry},
  publisher = {Éditions du Cerf-Ville de Dijon},
  date = {1997},
  pages = {279–289},
  language = {fr},
  booktitle = {Reine au Mont Auxois. Le culte et le pèlerinage de Sainte Reine des origines à nos jours},
  address = {Paris-Dijon}
}
@incollection{schnapper1998a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Beyond the opposition : civic nation versus ethnic nation »},
  note = {dans},
  editor = {Couture, Jocelyne and Nielsen, Kai and Seymour, Michael},
  publisher = {University of Calgary Press},
  date = {1998},
  pages = {161–196},
  language = {en},
  booktitle = {Rethinking nationalism}
}
@incollection{schnapper1997a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Citoyenneté classique et citoyenneté moderne »},
  note = {dans},
  editor = {Jean Pierre Sylvestre, Jean-Michel Lecomte},
  date = {1997-05},
  publisher = {CRDP de Bourgogne},
  pages = {241–256},
  language = {fr},
  booktitle = {Culture républicaine, citoyenneté et lien social, Colloque de Dijon, octobre 1996},
  address = {Dijon}
}
@incollection{schnapper1997b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Citoyenneté et reconnaissance des hommes et des cultures »},
  note = {dans},
  editor = {Roland Kaehr, Jacques Hainard},
  publisher = {Payot},
  date = {1997},
  pages = {139–148},
  language = {fr},
  booktitle = {Dire les autres. Réflexions et pratiques ethnologiques, textes offerts à Pierre Centlivres},
  address = {Lausanne}
}
@incollection{schnapper2000a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Citoyenneté, culture commune et rôle de l’école »},
  note = {dans},
  editor = {Roman, Hélène},
  publisher = {Hachette-Littérature},
  date = {2000},
  pages = {31–49},
  language = {fr},
  booktitle = {Pour une culture commune},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper2000b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Comment reconnaître les droits culturels ? »},
  publisher = {P.U.F},
  volume = {1},
  date = {2000},
  pages = {253–269},
  language = {fr},
  booktitle = {Comprendre les identités culturelles}
}
@misc{schnapper1999a,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Juifs hongrois et juifs français : les destins de ‘l’assimilation’ »},
  note = {dans Hommage à Fejto Ferenc,},
  publisher = {Vilagossag},
  date = {1999},
  pages = {187–194},
  language = {fr},
  address = {Budapest}
}
@incollection{schnapper1997c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La communauté des citoyens : reconstruire la nation ? »},
  note = {dans},
  editor = {Boris Libois, Guy Haarscher},
  publisher = {Éditions de l’Université de Bruxelles},
  date = {1997},
  pages = {33–40},
  language = {fr},
  booktitle = {Mutations de la démocratie représentative},
  address = {Bruxelles}
}
@article{schnapper1999b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La mémoire en politique »},
  note = {dans},
  date = {1999},
  pages = {96–100},
  language = {fr},
  journal = {Académie universelle des cultures, Pourquoi se souvenir ?}
}
@incollection{schnapper1998b,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La nation ou le renversement du monde »},
  note = {dans},
  publisher = {Forum Alternatives Européennes},
  date = {1998},
  pages = {22–27},
  language = {fr},
  booktitle = {Les nations et l’Europe : effacement ou nouvel avenir ?}
}
@incollection{schnapper1998c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La neutralité religieuse de l’État, institution de tolérance »},
  note = {dans},
  publisher = {Grasset},
  date = {1998},
  pages = {141–145},
  language = {fr},
  booktitle = {Académie universelle des Cultures, L’Intolérance}
}
@incollection{schnapper2000c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La relation à l’Autre et la gestion des diversités »},
  note = {dans},
  editor = {Isabelle Girod, Pierre Centlivres},
  publisher = {Seismo},
  date = {2000},
  pages = {12–21},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Défis migratoires},
  address = {Neuchatel}
}
@incollection{schnapper1998d,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { La religion et la laïcité : leur rôle dans la construction de la nation et l’assimilation-rejet des éléments nouveaux »},
  note = {dans},
  publisher = {Gallimard Jeunesse},
  date = {1998},
  pages = {66–79},
  language = {fr},
  booktitle = {La France et les Français}
}
@incollection{schnapper1999c,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Laizität und Multikulturalismus »},
  note = {dans},
  editor = {Liessmann, Konrad Paul and Weiner, Gerhard},
  publisher = {Sonderzahl},
  date = {1999},
  pages = {27–36},
  language = {da},
  booktitle = {Perspektive Europa. Modelle für das 2. Jahrhundert},
  address = {Vienne}
}
@article{schnapper1998e,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Le grand débat des anthropologues »},
  note = {dans},
  editor = {Hatem, Jad},
  volume = {L},
  date = {1998},
  pages = {57–69},
  language = {fr},
  journal = {Les lieux de l’intersubjectivité. Hommage à Sélim Abou},
  number = {armattan}
}
@incollection{schnapper1998f,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { Nation, citoyenneté et esprit de défense »},
  note = {dans},
  editor = {défense, Centre},
  publisher = {ADDIM},
  date = {1998},
  pages = {45–51},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Esprit de défense à l’épreuve des ruptures},
  address = {Paris}
}
@incollection{schnapper1999d,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { République française et groupes infra-nationaux »},
  note = {dans},
  date = {1999},
  pages = {18–23},
  language = {fr},
  booktitle = {Communautarisme, individualisme : et la République ?}
}
@misc{schnapper1999e,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { The European debate on citizenship »},
  note = {dans},
  editor = {Graubard, Stephen R.},
  publisher = {Transaction},
  date = {1999},
  pages = {199–222},
  language = {en},
  address = {New Brunswick Londres}
}
@misc{schnapper2000d,
  author = {Schnapper, Dominique},
  title = { The European debate on citizenship »},
  note = {dans},
  editor = {Guibernau, Montserrat},
  publisher = {Proa},
  date = {2000},
  pages = {179–203},
  language = {en},
  address = {Barcelone}
}
@incollection{marmursztejn2000a,
  author = {Marmursztejn, Elsa},
  title = { Fonction intellectuelle et imaginaire urbain : le Studium dans les représentations urbaines au Moyen Âge central »},
  note = {dans},
  editor = {J. Chiffoleau, P.Boucheron},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {2000},
  language = {fr},
  booktitle = {Religion et société urbaine au Moyen Âge. Etudes offertes à Jean-Louis Biget par ses anciens élèves},
  address = {Paris}
}
@article{rolley1998a,
  author = {Rolley, Francine},
  title = { Comment poser la question de la diversité des modes de transmission du patrimoine ? L’exemple de la Bourgogne du nord au XVIIIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and J. Goy, A.-L.Head-König},
  volume = {tome 110},
  date = {1998},
  pages = {169–174},
  language = {fr},
  journal = {Nécessités économiques et pratiques juridiques : problèmes de la transmission des exploitations agricoles au XVIIIe siècle}
}
@article{rolley-a,
  author = {Rolley, Francine},
  title = { Les secondes noces : une affaire de familles. Remariage, structure du ménage et mode de succession en Bourgogne du nord »},
  note = {dans},
  editor = {Brunet, G. and M. Oris, A.Fauve-Chamoux},
  volume = {tome 43},
  pages = {253–271},
  language = {fr},
  journal = {Le Choix du conjoint},
  address = {Oullins}
}
@incollection{rolley-b,
  author = {Rolley, Francine},
  title = { Reproduction familiale et changements économiques, l’exclusion dans le Morvan du nord XVIIe-XVIIIe siècles »},
  note = {dans},
  editor = {J. Goy, G.Bouchard},
  pages = {133–157},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Exclus de la terre en France et au Québec XVIIe-XXe siècles, La reproduction familiale dans la différence},
  address = {Montréal}
}
@incollection{hartog1999a,
  author = {Hartog, François},
  title = { Für eine Archäologie des historischen Denkens »},
  note = {dans},
  editor = {Rüsen, Jörn},
  publisher = {Vandenhoeck & Ruprecht},
  date = {1999},
  pages = {117–127},
  language = {de},
  booktitle = {Westliches Geschichtsdenken, eine interkulturelle Debatte},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{hartog2000a,
  author = {Hartog, François},
  title = { La Révolution française et l’Antiquité, Avenir d’une illusion ou cheminement d’un quiproquo »},
  note = {dans},
  editor = {Avlami, Ch},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {2000},
  pages = {7–46},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Antiquité grecque au XIXe siècle, Un exemplum contesté ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{hartog1997a,
  author = {Hartog, François},
  title = { La Storiografia fra passato e presente »},
  note = {dans},
  editor = {Settis, S.},
  volume = {II, 2},
  publisher = {Einaudi},
  date = {1997},
  pages = {959–981},
  language = {sv},
  booktitle = {I Greci},
  address = {Turin}
}
@incollection{hartog1998a,
  author = {Hartog, François},
  title = { Les Anciens »},
  note = {dans},
  editor = {Darnton, R. and Duhamel, O.},
  publisher = {Éditions du Rocher},
  date = {1998},
  pages = {69–73},
  language = {fr},
  booktitle = {Démocratie},
  address = {Paris}
}
@incollection{hartog1999b,
  author = {Hartog, François},
  title = { Myth into Logos : The case of Croesus or the Historian at Work »},
  note = {dans},
  editor = {Buxton, R.},
  publisher = {Oxford University Press},
  date = {1999},
  pages = {183–195},
  language = {en},
  booktitle = {From Myth to Reason ?},
  address = {Oxford}
}
@incollection{hartog1998b,
  author = {Hartog, François},
  title = { Patrimoine et histoire : les temps du patrimoine »},
  note = {dans},
  editor = {Andrieux, J.-Y.},
  publisher = {Presses Universitaires de Rennes},
  date = {1998},
  pages = {3–17},
  language = {fr},
  booktitle = {Patrimoine et Société},
  address = {Rennes}
}
@incollection{hartog1998c,
  author = {Hartog, François},
  title = { Premières figures de l’historien : historicité et histoire »},
  note = {dans},
  editor = {C. Miralles, N.Loraux},
  publisher = {Belin},
  date = {1998},
  pages = {123–142},
  language = {fr},
  booktitle = {Figures de l’intellectuel en Grèce ancienne},
  address = {Paris}
}
@incollection{sigaut1998a,
  author = {Sigaut, François},
  title = { Compagnie des animaux utiles et utilité des animaux de compagnie},
  note = {dans},
  editor = {Cyrulnik, B.},
  publisher = {Gallimard},
  date = {1998},
  pages = {1078 1085},
  language = {fr},
  booktitle = {Si les lions pouvaient parler},
  address = {Paris}
}
@misc{sigaut1999a,
  author = {Sigaut, François},
  title = { De l’agriculture à la transformation de ses produits »},
  note = {dans},
  editor = {Emptoz, G.},
  publisher = {Centre F. Viète},
  date = {1999},
  pages = {21 28},
  language = {fr},
  address = {Nantes}
}
@incollection{sigaut1998b,
  author = {Sigaut, François},
  title = { Défense et illustration de la technographie »},
  note = {dans},
  editor = {F. Hartog, R.Guesnerie},
  publisher = {EHESS et A. Colin},
  date = {1998},
  pages = {289 301},
  language = {fr},
  booktitle = {Des sciences et des techniques : un débat},
  address = {Paris}
}
@book{sigaut1998c,
  author = {Sigaut, François},
  title = { Déjeuner, dîner, souper », dans Hommage à Raymond Eches},
  publisher = {Octares},
  date = {1998},
  pages = {19 24},
  language = {fr},
  address = {Toulouse}
}
@incollection{sigaut1997a,
  author = {Sigaut, François},
  title = { La diversité des bières. Questions sur l’identification, l’histoire et la géographie récentes d’un produit »},
  note = {dans},
  editor = {D. Meeks, D.Carcia},
  publisher = {Errance},
  date = {1997},
  pages = {82 87},
  language = {fr},
  booktitle = {Techniques et économie antiques et médiévales, Le temps de l’innovation},
  address = {Paris}
}
@incollection{sigaut1998d,
  author = {Sigaut, François},
  title = { Le fer dans l’agriculture »},
  note = {dans},
  editor = {Feller, L.},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {1998},
  pages = {413–426},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Village médiéval et son environnement},
  address = {Paris}
}
@incollection{sigaut-a,
  author = {Sigaut, François},
  title = { Nature et culture »},
  note = {dans},
  editor = {Larrère, C.},
  publisher = {Muséum National d’Histoire Naturelle et Nathan/HER},
  pages = {26–35},
  language = {fr},
  booktitle = {Nature vive},
  address = {Paris}
}
@incollection{sigaut1997b,
  author = {Sigaut, François},
  title = { Quoi de neuf depuis Von Thünen ? »},
  note = {dans},
  publisher = {B.N., E.N.P. et I.N.R.A},
  date = {1997},
  pages = {17 19},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Agriculture dans l’espace périurbain : des anciennes aux nouvelles fonctions},
  address = {Rambouillet}
}
@incollection{sigaut1999b,
  author = {Sigaut, François},
  title = { Yields, Sowing and Fertility : Analytical Significance of Yields »},
  note = {dans},
  editor = {Anderson, P.},
  publisher = {University of California},
  date = {1999},
  pages = {275–280},
  language = {en},
  booktitle = {Prehistory of Agriculture. Monograph 40 of the Institute of Archaeology},
  address = {Los Angeles}
}
@article{piponnier1997a,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Archéologie et histoire »},
  note = {dans},
  editor = {G. Lobrichon, J.Le Goff},
  volume = {7},
  date = {1997},
  pages = {83–100},
  language = {fr},
  journal = {Le Moyen Âge aujourd’hui. Actes de la rencontre de Cerisy-la-Salle}
}
@incollection{piponnier1998a,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Autour des celliers dijonnais : des mobiliers aux activités des vignerons (XIVe-XVe siècle) »},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {1998},
  pages = {391–411},
  language = {fr},
  booktitle = {Le Village médiéval et son environnement. Études offertes à Jean-Marie Pesez},
  address = {Paris}
}
@incollection{piponnier1997b,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Des peaux pour tous. Artisanat et commerce de détail à Dijon au XVe siècle »},
  note = {dans},
  publisher = {Publications de la Sorbonne},
  date = {1997},
  pages = {353–364},
  language = {fr},
  booktitle = {Milieux naturels, espaces sociaux. Études offertes à Robert Delort},
  address = {Paris}
}
@incollection{piponnier1998b,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Dijon au XVe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {P. Bourdelais, L.Bergeron},
  publisher = {Belin},
  date = {1998},
  pages = {41–52},
  language = {fr},
  booktitle = {La France n’est-t-elle pas douée pour l’industrie ?},
  address = {Paris}
}
@article{piponnier1999a,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Du palais aux tentes de guerre »},
  note = {dans},
  editor = {Piponnier, F.},
  volume = {t. 111},
  date = {1999},
  pages = {281–288},
  language = {fr},
  journal = {Tentures médiévales dans le monde occidental et arabo-ilamique},
  address = {Rome}
}
@incollection{piponnier1998c,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Emplois et diffusion des métaux en Bourgogne à la fin du Moyen Âge »},
  note = {dans},
  publisher = {Académie polonaise des Sciences},
  date = {1998},
  pages = {237–246},
  language = {fr},
  booktitle = {Archeologie starozytnicy, Mélanges offerts au Professeur Andrzej Abramowicz},
  address = {Lodz}
}
@incollection{piponnier1998d,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { Fiorentino : le relazioni fra il castello e la città »},
  note = {dans},
  editor = {Fonseca, C.D.},
  publisher = {Éd. de Luca},
  date = {1998},
  pages = {133–144},
  language = {it},
  booktitle = {« Castra ipsa possunt et debent reparari », Indagini Conoscitive e Metodologie di Restauro delle Strutture Castellane Normanno-Sveve}
}
@misc{unknown-a,
  note = {Françoise Piponnier, « Inventaires et ventes de biens meubles », p. 33-35, « Distribution et fonctions des maisons » (avec S. Roux), p. 89-92 ; « Le décor mobilier », p. 135-138 ; notices 48-55, 315-326, 345-347 dans J.-M. Pesez et Y. Esquieu (dir.), Cent maisons médiévales en France (du XIIe au milieu du XVIe siècle), un corpus et une esquisse, CNRS éditions, 1998.},
  language = {fr}
}
@incollection{piponnier1998e,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { La casa medievale »},
  note = {dans},
  editor = {Mariani, M.S.Calò},
  publisher = {Mario Adda Editore},
  date = {1998},
  pages = {21–31},
  language = {es},
  booktitle = {Fiorentino, il recupero di una città medievale},
  address = {Bari}
}
@incollection{piponnier1998f,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { La città medievale di Fiorentino »},
  note = {dans},
  editor = {Uggeri, S.Pattitucci},
  publisher = {Herder},
  date = {1998},
  pages = {157–166},
  language = {fr},
  booktitle = {Scavi medievali in Italia, Actes du Congrès de Cassino, 1995},
  address = {Rome-Fribourg-Vienne}
}
@article{piponnier1999b,
  author = {Piponnier, Françoise},
  title = { La diffusion des tentures à la fin du Moyen Âge, l’exemple de la Bourgogne »},
  note = {dans},
  editor = {Piponnier, F.},
  volume = {t. 111},
  date = {1999},
  language = {fr},
  journal = {Tentures médiévales dans le monde occidental et arabo-ilamique. Actes de la journée d’études de Lyon (16 mai 1994}
}
@incollection{seitz1997a,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Bureaux d’études »},
  note = {dans},
  editor = {Picon, Antoine},
  publisher = {Éditions du Centre Pompidou},
  date = {1997},
  pages = {100–101},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Art de l’ingénieur, constructeur, entrepreneur, inventeur},
  address = {Paris}
}
@incollection{seitz1997b,
  author = {Seitz, Frédéric},
  title = { Entreprises »},
  note = {dans},
  editor = {Picon, Antoine},
  publisher = {Éditions du Centre Pompidou},
  date = {1997},
  pages = {168–169},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Art de l’ingénieur, constructeur, entrepreneur, inventeur},
  address = {Paris}
}
@incollection{fridenson1997a,
  author = {Fridenson},
  title = { Les dirigeants des usines Renault »},
  note = {dans},
  editor = {Juffé, Michel},
  publisher = {Conservatoire National des Arts et Métiers},
  date = {1997},
  pages = {49–61},
  language = {fr},
  booktitle = {Chaire d’organisation du travail et de l’entreprise. Recueil des comptes rendus de conférences 1996-1997},
  address = {Paris}
}
@incollection{b1998a,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { De l’exclusion nécessaire à l’exclusion inutile. Transmission et émigration en système de partage égalitaire (la Basse-Normandie au début du XIXe siècle) »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and Dickinson, John A. and Goy, J.},
  publisher = {Septentrion},
  date = {1998},
  pages = {203–221},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Exclus de la terre en France et au Québec XVIIe-XXe siècles},
  address = {Sillery (Québec}
}
@incollection{b1999a,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { From the North Sea to Berry and Lorraine : land productivity in Northern France, 13th-19th centuries »},
  note = {dans},
  editor = {Bavel, Bas J.P.Van and Thoen, Erik},
  publisher = {Brepols, Publ. du Corn},
  date = {1999},
  pages = {136–167},
  language = {en},
  booktitle = {Land productivity and agro-systems in the North Sea area, Middle Ages-20th century. Elements for comparison},
  address = {Turnhout}
}
@incollection{b1998b,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { L’investissement immobilier dans une petite ville : Sées à la fin de l’Ancien Régime »},
  note = {dans},
  editor = {},
  publisher = {Société d’histoire des petites villes},
  date = {1998},
  pages = {289–300},
  language = {fr},
  booktitle = {Les petites villes françaises du XVIIIe au XXe siècle},
  address = {Mamers}
}
@article{b1998c,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { La transmission des exploitations : logiques et stratégies »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and Goy, J. and Head-König, A.-L.},
  date = {1998},
  volume = {tome 110, 1},
  pages = {109–116},
  language = {fr},
  journal = {Nécessités économiques et pratiques juridiques. Problèmes de la transmission des exploitations agricoles (XVIIIe-XXe siècles}
}
@article{b1998d,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Land Accumulation, Life-course, and Inequalities among Generations in Eighteenth-century France : The Winegrowers from the Chartres Region »},
  date = {1998},
  volume = {3, vol. 3},
  pages = {285–302},
  language = {en},
  journal = {The History of the Family}
}
@incollection{b1997a,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Les prêteurs urbains et les formes du crédit. Rentiers et créanciers en Basse-Normandie au début du XIXe siècle (1814-1819) »},
  note = {dans},
  editor = {Fontaine, L. and Postel-Vinay, G. and P. Servais, J.-L.Rosenthal},
  publisher = {Bruylant-Academia},
  date = {1997},
  pages = {301–323},
  language = {fr},
  booktitle = {Des personnes aux institutions. Réseaux et culture du crédit du XVIe au XXe siècle en Europe},
  address = {Louvain-la-Neuve}
}
@incollection{b1999b,
  author = {Béaur, Gérard},
  title = { Stratigraphier le monde rural. Les catégories sociales en question »},
  note = {dans},
  editor = {Antoine, Annie},
  publisher = {PUR},
  date = {1999},
  pages = {17–20},
  language = {fr},
  booktitle = {Campagnes de l’Ouest. Stratigraphie et relations sociales dans l’histoire},
  address = {Rennes}
}
@incollection{b1998e,
  author = {Béaur, Gérard and Jacques Renard, Jean-Pierre Bardet},
  title = { Marché foncier et exclusion en Normandie. Premiers résultats d’une enquête sur la région de Vernon dans la seconde moitié du 18° siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Bouchard, G. and Dickinson, John A. and Goy, J.},
  publisher = {Septentrion},
  date = {1998},
  pages = {203–221},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Exclus de la terre en France et au Québec XVIIe-XXe siècles},
  address = {Sillery (Québec}
}
@incollection{delille2000a,
  author = {Delille, Gérard},
  title = { Échanges matrimoniaux entre lignées alternées et système européen de l’alliance : une première approche »},
  note = {dans},
  publisher = {Fayard},
  date = {2000},
  pages = {219–252},
  language = {fr},
  booktitle = {En substances. Textes pour Françoise Héritier},
  address = {Paris}
}
@incollection{delille1999a,
  author = {Delille, Gérard},
  title = { La Repubblica romana e la Francia »},
  publisher = {Istituto per la Storia del Risorgimento italiano},
  date = {1999},
  pages = {307–316},
  language = {it},
  booktitle = {Rassegna Storica del Risorgimento, numero speciale per il 150° anniversario della repubblica romana del 1849, anno LXXXVI}
}
@incollection{delille1997a,
  author = {Delille, Gérard},
  title = { Letture di una genealogia »},
  note = {dans},
  editor = {Meloni, Benedetto},
  publisher = {Donzelli ed},
  date = {1997},
  pages = {237–247},
  language = {it},
  booktitle = {Famiglia meridionale senza familismo},
  address = {Roma}
}
@incollection{delille1998a,
  author = {Delille, Gérard},
  title = { Marriage, faction and conflict in the sixteenth century Italy : an example and a few questions »},
  note = {dans},
  editor = {K.J.P. Lowe, Trevor Dean},
  publisher = {Cambridge University Press},
  date = {1998},
  pages = {155–173},
  language = {en},
  booktitle = {Marriage in Italy 1300-1650},
  address = {Cambridge}
}
@incollection{delille1999b,
  author = {Delille, Gérard},
  title = { Sermoneta e il Lazio meridionale nell’età moderna »},
  note = {dans},
  date = {1999},
  pages = {109–123},
  language = {it},
  booktitle = {Sermoneta e i Caetani, Atti del Convegno della Fondazione Camillo Caetani, Roma-Sermoneta, 16-19 giugno 1993},
  address = {Roma}
}
@incollection{g2000a,
  author = {Gérard Delille, B.Marin and P. Ventura, G.Muto},
  note = {dans},
  editor = {Nicolet, Claude and Jean Charles Depaule, Robert Ilbert},
  title = { Naples : capitale et microcosme »},
  date = {2000},
  pages = {576–598},
  language = {fr},
  booktitle = {Mégapoles méditerranéennes},
  address = {Rome}
}
@incollection{emptoz1998a,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Academic research and technological innovation in chemistry, the case of Paul Schützenberger (1829-1897) »},
  note = {dans},
  editor = {Homburg, E. and Schroter, H. and R. Halleux, T.Travis},
  publisher = {Kluker Academic Publ},
  date = {1998},
  pages = {293–303},
  language = {en},
  booktitle = {The Chemical Industry in Europe, 1850-1914 : Industrial Growth, Pollution and Professionnalization},
  address = {Dordrecht}
}
@incollection{emptoz1997a,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Aperçu des recherches chimiques de Chevreul sur la teinture »},
  note = {dans},
  editor = {Roque, G. and F. Vienot, B.Bodo},
  publisher = {Muséum national d’histoire naturelle},
  date = {1997},
  pages = {89–100},
  language = {fr},
  booktitle = {Michel-Eugène Chevreul, un savant, des couleurs},
  address = {Paris}
}
@incollection{emptoz1997b,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Aperçu historique de l’histoire des techniques en France »},
  note = {dans},
  editor = {A. Durey, J.-L.Martinand},
  volume = {Ass.Tour 123},
  date = {1997},
  pages = {131–141},
  language = {fr},
  booktitle = {Actes du Séminaire de didactique des disciplines technologiques de Cachan,1994-1996},
  address = {Paris}
}
@inproceedings{emptoz-a,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Between the Natural and the Artificial, Dyestuffs and Medicines »},
  note = {dans},
  editor = {P. Aceves Pastrana, G.Emptoz},
  volume = {XI},
  publisher = {Brepols Publishers,1999},
  pages = {200},
  language = {en},
  series = {Collection of Works from the international Academy of the History of Science},
  booktitle = {Proceedings of the XXth international Congress of History of Science}
}
@article{emptoz1997c,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Chemistry, energy and industrialization : coke and coke production in France (1800-1870},
  note = {dans},
  editor = {Halleux, R.},
  volume = {136, vol. 46},
  date = {1997},
  pages = {84–94},
  language = {en},
  journal = {Strategies of chemical industrialization}
}
@incollection{emptoz1999a,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Chimie des colorants et qualité des couleurs face au changement technique dans les années 1860 »},
  note = {dans},
  editor = {A. Nieto-Galan, R.Fox},
  publisher = {Science History Publications},
  date = {1999},
  pages = {43–68},
  language = {fr},
  booktitle = {Natural Dyestuffs and industrial culture in Europe, 1750-1880},
  address = {Canton, USA}
}
@inproceedings{emptoz1999b,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Colorants et médicaments : ouverture vers un nouveau champ de recherche},
  volume = {XI},
  publisher = {Brepols Publishers},
  date = {1999},
  pages = {9–15},
  language = {en},
  series = {Collection of Works from the international Academy of the History of Science},
  booktitle = {Proceedings of the XXth international Congress of History of Science}
}
@misc{emptoz1998b,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { De l’enseignement municipal à la formation universitaire : le cas de Nantes (XIXe-XXe) »},
  note = {dans},
  editor = {Dere, G.Emptoz A.-C. and A.Grelon, FBirck},
  publisher = {Éd. Serpenoises},
  date = {1998},
  pages = {365–380},
  language = {fr},
  address = {Nancy}
}
@incollection{emptoz1997d,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Fare ricerca nei musei di scienza e tecnica, una pratica in crescita »},
  note = {dans},
  editor = {G. Dragoni, M.Tozzi Fontana},
  publisher = {Il Nove},
  date = {1997},
  pages = {200–208},
  language = {it},
  booktitle = {Interpretare l’innovazione, Istuto per i Beni artistici culturali naturali della Regiona Emilia-Romagna},
  address = {Bologne}
}
@incollection{emptoz1998c,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { L’automobile qui nous interpelle »},
  note = {dans},
  editor = {Garçon, A.-F.},
  publisher = {Presses universitaires de Rennes},
  date = {1998},
  pages = {137–14},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Automobile, son monde et ses réseaux},
  address = {Rennes}
}
@misc{emptoz2000a,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { La création de l’Air Liquide au début du XXe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Marseille, J.},
  publisher = {A.D.H.E},
  date = {2000},
  pages = {677–692},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@article{emptoz1997e,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Le bois : Histoire et modernité »},
  note = {dans},
  editor = {Emptoz, G.},
  volume = {36},
  date = {1997},
  pages = {101},
  language = {fr},
  journal = {Sciences et Techniques en perspectives},
  address = {Nantes}
}
@incollection{emptoz2000b,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Les maîtres de la couleur : un siècle d’histoire du Conservatoire National des Arts et Métiers »},
  note = {dans},
  editor = {J.-P. Mohen, J.Goupy},
  publisher = {CNRS Éditions},
  date = {2000},
  pages = {8–13},
  language = {fr},
  booktitle = {Art et Chimie, La Couleur},
  address = {Paris}
}
@incollection{emptoz2000c,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Les pièges de la médiation : la légende du bleu Thenard »},
  note = {dans},
  editor = {G. Emptoz, A.-C.Déré},
  date = {2000-05},
  pages = {63–71},
  language = {fr},
  booktitle = {La Médiation, Actes Séminaire le Lien social, Maison des sciences de l’Homme}
}
@incollection{emptoz2000d,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Louis-Jacques Thenard pendant la première industrialisation de la France »},
  note = {dans},
  editor = {Belot, R.},
  publisher = {Berg International Éditeurs},
  date = {2000},
  pages = {113–119},
  language = {fr},
  booktitle = {La Technologie au risque de l’histoire},
  address = {Paris}
}
@incollection{emptoz1999c,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Pétrochimie entre les deux guerres : la raffinerie de Donges »},
  note = {dans},
  editor = {Dhombres, J.},
  publisher = {Éd. Ouest-France},
  date = {1999},
  pages = {281–292},
  language = {fr},
  booktitle = {La Bretagne des savants et des ingénieurs. Le XXe siècle},
  address = {Rennes}
}
@incollection{emptoz1999d,
  author = {Emptoz, Gérard},
  title = { Territoires physique et chimique du réseau alsacien, 1862-1905 »},
  note = {dans},
  editor = {L. Barbo, A.-C. Déré et G. Emptoz (dir.},
  date = {1999-05},
  pages = {71–80},
  language = {fr},
  booktitle = {Territoires, Séminaire « Le Lien social », Nantes 11-12 mai 1998, Maison des sciences de l’Homme Ange Guépin},
  address = {Nantes}
}
@incollection{jorland2000a,
  author = {Jorland, Gérard},
  title = { L’Orient et le mythe du peuple primitif »},
  note = {dans},
  editor = {Lecourt, Dominique},
  date = {2000},
  pages = {67–90},
  language = {fr},
  booktitle = {Sciences, mythes et religions en Europe ̧},
  address = {Luxembourg}
}
@incollection{jorland1998a,
  author = {Jorland, Gérard},
  title = { La France est-elle douée pour le commerce extérieur ? »},
  note = {dans},
  editor = {Patrice Bourdelais, Louis Bergeron},
  publisher = {Belin},
  date = {1998},
  pages = {95–109},
  language = {fr},
  booktitle = {La France n’est-elle pas douée pour l’industrie ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{jorland1999a,
  author = {Jorland, Gérard},
  title = { La médecine statistique du docteur Louis »},
  note = {dans},
  editor = {Faure, Olivier},
  publisher = {Fondation Meyrieux},
  date = {1999},
  pages = {123–133},
  language = {fr},
  booktitle = {Les thérapeutiques : savoirs et usages},
  address = {Lyon}
}
@incollection{jorland2000b,
  author = {Jorland, Gérard},
  title = { The coming into being and passing away of value theories in Economics (1776-1976},
  note = {dans},
  editor = {Daston, Lorraine},
  publisher = {Chicago University Press},
  date = {2000},
  pages = {117–131},
  language = {en},
  booktitle = {Biographies of scientific objects},
  address = {Chicago}
}
@incollection{jorland1997a,
  author = {Jorland, Gérard},
  title = { Valeur et régulation »},
  note = {dans},
  editor = {Andréani, Toni},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {1997},
  pages = {125–145},
  language = {fr},
  booktitle = {Objet des sciences sociales et normes de scientificité},
  address = {Paris}
}
@incollection{postel-vinay1997a,
  author = {Postel-Vinay, Gilles},
  title = { Le transformazioni dell’agricoltura in Europa »},
  note = {dans},
  editor = {Castronovo, V.},
  publisher = {Editori Laterza},
  date = {1997},
  pages = {301–322},
  language = {it},
  booktitle = {Storia dell’economia mondiale, 2, Dalle scoperte geografiche alla crescita degli scambi}
}
@incollection{postel-vinay1998a,
  author = {Postel-Vinay, Gilles},
  title = { Les relations de crédit dans les campagnes en France et en Angleterre, 1600-1800 »},
  note = {dans},
  editor = {Marseille, J.},
  publisher = {ADHE},
  date = {1998},
  pages = {143–160},
  language = {fr},
  booktitle = {La Terre et les paysans en France (1600-1800},
  address = {Paris}
}
@incollection{gilles1997a,
  author = {Gilles Postel-Vinay, P.T.Hoffmann et J.-L.Rosenthal},
  title = { Deposits, Bankruptcy, and notarial Credit in Late Eighteenth-Century Paris »},
  note = {dans},
  editor = {Fontaine, L. and Postel-Vinay, G. and P. Servais, J.-L.Rosenthal},
  publisher = {Bruylant-Academia},
  date = {1997},
  pages = {245–68},
  language = {fr},
  booktitle = {Des personnes aux institutions. Réseaux et culture du crédit du XVIe au XXe en Europe},
  address = {Louvain-la-Neuve}
}
@incollection{bras1999a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Deux siècles de mortalité en France »},
  note = {dans},
  editor = {Salem, G. and E. Jougla, S.Rican},
  publisher = {John Libbey},
  date = {1999},
  pages = {13–17},
  language = {fr},
  booktitle = {Atlas de la santé en France},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1997a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Fertility : the condition of selfperpetuation. Differing trends in Europe »},
  note = {dans},
  editor = {Segalen, M. and Gullenstad, M.},
  publisher = {Pinter},
  date = {1997},
  pages = {14– 32},
  language = {en},
  booktitle = {Family and kinship in Europe},
  address = {London and Washington}
}
@incollection{bras1999b,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { L’invention des concepts en démographie »},
  note = {dans},
  publisher = {Belin-Pour la science},
  date = {1999},
  pages = {14–20},
  language = {fr},
  booktitle = {Les mathématiques sociales},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1999c,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Les modèles d’occupation de l’espace »},
  note = {dans},
  publisher = {Belin-Pour la science},
  date = {1999},
  pages = {28–32},
  language = {fr},
  booktitle = {Les mathématiques sociales},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1997b,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Les natalismes »},
  note = {dans},
  editor = {Ronsin, F. and E. Zucker, H.Le Bras},
  publisher = {Éditions Universitaires de Dijon},
  date = {1997},
  pages = {95–114},
  language = {fr},
  booktitle = {Démographie et Politique},
  address = {Dijon}
}
@incollection{bras1997c,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Les théories de la jeunesse à la lumière de l’histoire et de la géographie de l’espace »},
  note = {dans},
  publisher = {INJEP},
  date = {1997},
  pages = {33–45},
  language = {fr},
  booktitle = {Information et recherche sur la jeunesse},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras2000a,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Naissance, natalité et patriotisme »},
  note = {dans},
  editor = {Chauvière, M.},
  publisher = {Dunod},
  date = {2000},
  pages = {47–54},
  language = {fr},
  booktitle = {Les implicites de la politique familiale},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1999d,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Natalisme et populationnisme en France et en Allemagne : rémanence et transition des doctrines »},
  note = {dans},
  editor = {Hunout, P.},
  publisher = {Fondation Robert Bosch},
  date = {1999},
  pages = {141–153},
  language = {fr},
  booktitle = {Immigration et identité en France et en Allemagne},
  address = {Paris}
}
@misc{bras2000b,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Peuples et populations »},
  note = {dans},
  editor = {Bras, H.Le},
  publisher = {Odile Jacob},
  date = {2000},
  pages = {9–54},
  language = {fr},
  address = {Paris}
}
@misc{unknown-b,
  note = {Hervé Le Bras, « Préface », de C. Bonvalet, A. Gotman et Y. Grafmeyer (dir.), La famille et ses proches, Paris, INED/PUF, 1999, p. XV-XX.},
  language = {fr}
}
@misc{unknown-c,
  note = {Hervé Le Bras, « Préface », de J.-F. Estienne (dir.), Réforme et avenir des retraites : les enseignements de l’exemple japonais, Paris, La documentation française, 1999, p. 9-14.},
  language = {fr}
}
@misc{unknown-d,
  note = {Hervé Le Bras, « Préface », de R. Le Mée (dir.), Dénombrements, espaces et société, Paris, Société de Démographie Historique, 1999, p. 13-18.},
  language = {fr}
}
@incollection{bras2000c,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Quel futur pour la population et les migrations au XXIe siècle »},
  note = {dans},
  editor = {Bindé, J.},
  publisher = {Fayard},
  date = {2000},
  pages = {65–71},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Clés du XXIe siècle},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras2000d,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Quelles seront les conséquences de la baisse de la fécondité ? »},
  note = {dans},
  editor = {Charpentier, F.},
  publisher = {Economica},
  date = {2000},
  pages = {31–39},
  language = {fr},
  booktitle = {Encyclopédie Protection sociale. Quelle refondation ?},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1997d,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Ressources terrestres et démographie »},
  note = {dans},
  editor = {Y. Pélicier, M.Tubiana},
  publisher = {A. Béclère},
  date = {1997},
  pages = {67– 71},
  language = {fr},
  booktitle = {Atome et société},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1997e,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Retraite, vieillissement, fécondité : entre l’idéologie du travail et la gestion du capital »},
  note = {dans},
  editor = {A. Schlumberger, M.Gouilloud},
  publisher = {Albin Michel},
  date = {1997},
  pages = {153–165},
  language = {fr},
  booktitle = {Les chances des Français},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1999e,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Sciences sociales et demande de la société : quelques remarques sur des problèmes spécifiques »},
  note = {dans},
  editor = {E. Malet, M.Paty},
  publisher = {éd. Passages},
  date = {1999},
  pages = {420},
  language = {fr},
  booktitle = {Aux frontières de la science},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1997f,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { The demographic argument in France : coherence, reference and metaphor »},
  note = {dans},
  editor = {Cross, M. and Perry, S.},
  publisher = {Pinter},
  date = {1997},
  pages = {19–33},
  language = {en},
  booktitle = {Population and social policy in France},
  address = {London and Washington}
}
@incollection{bras1997g,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Trois composantes des mœurs en France »},
  note = {dans},
  editor = {Mayer, N.},
  publisher = {L’Harmattan},
  date = {1997},
  pages = {85– 110},
  language = {fr},
  booktitle = {Les modèles explicatifs du vote},
  address = {Paris}
}
@incollection{bras1999f,
  author = {Bras, Hervé Le},
  title = { Vers une nouvelle distribution des hommes sur le territoire »},
  note = {dans},
  editor = {Cuillier, F.},
  publisher = {Confluences},
  date = {1999},
  pages = {25–39},
  language = {fr},
  booktitle = {Les Débats sur la ville},
  address = {Bordeaux}
}
@incollection{bruhns1999a,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { À propos de l’histoire ancienne et de l’économie politique chez Max Weber », introduction},
  note = {à},
  publisher = {Éditions La Découverte},
  date = {1999},
  pages = {9–59},
  language = {fr},
  booktitle = {Max Weber, Économie et société dans l’Antiquité},
  address = {Paris}
}
@incollection{bruhns1997a,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Les institutions et les réseaux ou comment des traditions nationales se construisent sur un objet commun. Éléments pour une comparaison des institutions scientifiques françaises et allemandes en histoire ancienne »},
  note = {dans},
  editor = {Bruhns, H. and W. Nippel, J.-M.David},
  publisher = {École Française de Rome},
  date = {1997},
  pages = {5–43},
  language = {fr},
  booktitle = {Un débat franco-allemand d’histoire et d’historiographie}
}
@incollection{bruhns1997b,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Otto Hintze : Féodalité, capitalisme, et État moderne. Présentation »},
  note = {dans},
  editor = {Louis Pinto, Gérard Mauger},
  volume = {2},
  publisher = {Belin},
  date = {1997},
  pages = {65–74},
  language = {fr},
  booktitle = {Lire les sciences sociales 1992-1994},
  address = {Paris}
}
@incollection{bruhns1997c,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Religion et économie chez Werner Sombart et Max Weber »},
  note = {dans},
  publisher = {Éditions de la Maison des Sciences de l’Homme},
  date = {1997},
  pages = {95–120},
  language = {fr},
  booktitle = {L’Ethique protestante de Max Weber et l’esprit de la modernité. Max Webers Protestantische Ethik und der Geist der Moderne. Textes réunis par le Groupe de recherche sur la culture de Weimar},
  address = {Paris}
}
@incollection{bruhns1997d,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Sur l’auteur »},
  note = {dans},
  publisher = {Éditions de la Maison des Sciences de l’Homme},
  date = {1997},
  pages = {413–414},
  language = {fr},
  booktitle = {Hans Mommsen. Le national-socialisme et la société allemande. Dix essais d’histoire sociale et politique},
  address = {Paris}
}
@article{bruhns2000a,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Webers « Stadt » und die Stadtsoziologie »},
  note = {dans,},
  editor = {W. Nippel, H.Bruhns},
  volume = {140},
  publisher = {Vandenhoeck & Ruprecht},
  date = {2000},
  pages = {39–62},
  language = {de},
  journal = {Max Weber und die Stadt im Kulturvergleich},
  address = {Göttingen}
}
@incollection{bruhns1997e,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = { Zur Wirtschaftsgeschichte der römischen Republik in der deutschen Forschung »},
  note = {dans},
  editor = {Bruhns, H. and W. Nippel, J.-M.David},
  publisher = {École Française de Rome},
  date = {1997},
  pages = {185–193},
  language = {fr},
  booktitle = {Die späte römische Republik - La fin de la république romaine. Un débat franco-allemand d’histoire et d’historiographie}
}
@book{bruhns2000b,
  author = {Bruhns, Hinnerk},
  title = {Virtuosen der Macht. Herrschaft und Charisma von Perikles bis Mao},
  publisher = {C.H., Beck},
  date = {2000},
  pages = {55–71, 292–295},
  language = {de},
  address = {Munich}
}
@incollection{berlioz1998a,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { Béhémoth ou le nombril infernal »},
  note = {dans},
  date = {1998},
  pages = {64–65},
  language = {fr},
  booktitle = {Voix enluminées de Cîteaux. Les manuscrits cisterciens du 12e siècle de la Bibliothèque municipale de Dijon},
  address = {Dijon}
}
@incollection{berlioz1998b,
  author = {Berlioz, Jacques},
  title = { L’édition des recueils d’exempla homilétiques. Réalisations (1969-1994), projets et urgences »},
  note = {dans},
  editor = {Beaulieu, Jacques Berlioz},
  publisher = {Honoré Champion},
  date = {1998},
  volume = {47},
  pages = {355–369},
  language = {fr},
  series = {« Nouvelle Bibliothèque du Moyen Âge},
  booktitle = {Les exempla médiévaux. Nouvelles perspectives},
  address = {Paris}
}
